%@P:exocorcp
Soit $ABC$ un triangle tel que $BC=10$~cm, $BA=9$~cm et
$AC=7$~cm. Soit $I$ le milieu du segment $[BC]$.
\begin{myenumerate}
\item Construis une figure que l'on complétera au fur et à mesure.
\item Construis le cercle circonscrit au triangle $ABC$. On appellera
$({\cal C})$ et $O$ le centre du cercle $({\cal C})$.
\item Place le point $D$ sur le cercle $({\cal C})$ tel que le segment
$[AD]$ soit un diamètre du cercle $({\cal C})$.
\item Dans le triangle $ABC$, la hauteur issue de $C$ coupe la droite
$(AB)$ en $K$ et la hauteur issue de $B$ coupe la droite $(AC)$ en
$J$. Ces deux hauteurs se coupent en un point $H$.\\La droite $(AH)$
coupe la droite $(BC)$ en $L$ et recoupe le cercle $({\cal C})$ en
$E$.
\par Complète la figure.
\item Démontre que les triangles $ADB$ et $ADC$ sont rectangles.
\item
\begin{enumerate}
\item Démontre que les droites $(BH)$ et $(DC)$ sont parallèles.
\item Quelle est la nature du quadrilatère $BHCD$ ? Justifie la
réponse.
\item Déduis-en que $I$ est le milieu du segment $[DH]$.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Démontre que les droites $(OI)$ et $(AH)$ sont parallèles.
\item Démontre que les droites $(OI)$ et $(BC)$ sont perpendiculaires.
\item Que représente la droite $(AH)$ pour le triangle $ABC$?
\end{enumerate}
\item Démontre que $E$ est le symétrique de $H$ par rapport à la
droite $(BC)$.
\end{myenumerate}
%@Correction:
\begin{myenumerate}
  \setcounter{enumi}{4}
  \item Comme $B$ appartient au cercle de diamètre $[AD]$ alors le
    triangle $ADB$ est rectangle en $B$. Comme $C$ appartient au cercle de diamètre $[AD]$ alors le triangle $ADC$ est rectangle en $C$.
  \item
    \begin{enumerate}
    \item Comme les droites $(BH)$ et $(DC)$ sont toutes deux
      perpendiculaires à la même droite $(AC)$ alors les droites $(BH)$
      et $(DC)$ sont parallèles.
    \item Comme les droites $(CH)$ et $(DB)$ sont toutes deux
      perpendiculaires à la même droite $(AB)$ alors les droites $(CH)$
      et $(DB)$ sont parallèles.
      \par Comme les côtés opposés du quadrilatère $BHCD$ sont
      parallèles deux à deux alors $BHCD$ est un parallélogramme.
    \item Comme $BHCD$ est un parallélogramme alors ses diagonales
      $[HD]$ et $[BC]$ ont le même milieu. Or $I$ est le milieu de
      $[BC]$· Donc $I$ est le milieu de $[HD]$.
    \end{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
    \item Dans le triangle $AHD$, $O$ est le milieu de $[AD]$ et $I$
      est le milieu de $[HD]$. Donc les droites $(OI)$ et $(HD)$ sont
      parallèles d'après le théorème des milieux.
    \item Comme $O$ est le centre du cercle circonscrit au triangle
      $ABC$ alors $OB=OC$ et $O$ appartient à la médiatrice du segment
      $[BC]$. Or, $I$ appartient aussi à la médiatrice du segment
      $[BC]$. Donc la droite $(OI)$ est la médiatrice du segment
      $[BC]$ et les droites $(OI)$ et $(BC)$ sont perpendiculaires.
    \item Comme les droites $(OI)$ et $(AH)$ sont parallèles et que
      les droites $(OI)$ et $(BC)$ sont perpendiculaires alors les
      droites $(AH)$ et $(BC)$ sont perpendiculaires. Par conséquent,
      $(AH)$ est la hauteur issue de $A$ dans le triangle $ABC$.
    \end{enumerate}
  \item Comme $E$ appartient au cercle de diamètre $[AD]$ alors le
    triangle $ADE$ est rectangle en $E$ et les droites $(DE)$ et
    $(AE)$ sont perpendiculaires.
    \par Comme les droites $(BC)$ et $(DE)$ sont toutes deux
    perpendiculaires à la droite $(AL)$ alors les droites $(BC)$ et
    $(DE)$ sont parallèles.
    \par Dans le triangle $HDE$, la parallèle à la droite $(DE)$
    passant par $I$, milieu de $[DH]$, coupe le segment $[HE]$ en
    $L$. Donc $L$ est le milieu du segment $[HE]$.
    \par La droite $(BC)$ est perpendiculaire au segment $[HE]$ et
    passe par son milieu $L$ : la droite $(BC)$ est donc la médiatrice
    du segment $[HE]$ et $E$ est le symétrique de $H$ par rapport à la
    droite $(BC)$.
\end{myenumerate}